**東華三院甲寅年總理中學**（）為一所全日制津貼文法男女中學，位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[新界](../Page/新界.md "wikilink")[上水](../Page/上水.md "wikilink")[彩園邨](../Page/彩園邨.md "wikilink")。學校的命名是為了景仰甲寅年董事局暨各總理對教育事業之熱心。學校是以英語為教學語言。該校校長為梁東榮先生。創校校長是阮禧，前任[仁愛堂田家炳中學校長](../Page/仁愛堂田家炳中學.md "wikilink")[戴希立曾任該校副校長](../Page/戴希立.md "wikilink")。是一所著名的英文中學。

東華三院甲寅年總理中學創立於1982年，在1984年正式命名前稱**東華三院第十一中學**。它與第十二中學（[東華三院李嘉誠中學](../Page/東華三院李嘉誠中學.md "wikilink")）同時創校，但先於第九中學（[東華三院邱金元中學](../Page/東華三院邱金元中學.md "wikilink")）及第十中學（[東華三院邱子田紀念中學](../Page/東華三院邱子田紀念中學.md "wikilink")）。

## 架構

### 班級

中一共設五班班，而中二至中四每級各設四班，其中中四的A、B班為文科班；C、D班為理科班，中五、中六的A、B班為文科班；C、D班為理科班。

### 班級份讀科目（舊學制）

  - 5A：中文、英文、數學、中史、歷史、地理、經濟、綜合人文
  - 5B：中文、英文、數學、中史、歷史、地理、經濟、中國文學
  - 5C：中文、英文、數學、中史、歷史、地理、中國文學、會計學原理／普通話／電腦）
  - 5D：中文、英文、數學、附加數學、物理、化學、生物、經濟
  - 5E：中文、英文、數學、附加數學、物理、化學、生物、（會計學原理／普通話／電腦）

### 班級選修科目（新學制）

  - 4A：歷史、兩科選修
  - 4B：經濟、兩科選修
  - 4C：化學、兩科選修
  - 4D：物理、兩科選修

<!-- end list -->

  - 5A：歷史、兩科選修
  - 5B：地理、兩科選修
  - 5C：經濟、兩科選修
  - 5D：化學、兩科選修、數學延伸單元（單元一）
  - 5E：物理、兩科選修、數學延伸單元（單元二）

<!-- end list -->

  - 6A：地理、兩科選修
  - 6B：經濟、兩科選修
  - 6C：歷史、兩科選修
  - 6D: 化學、兩科選修、數學延伸單元（單元一）
  - 6E：物理、兩科選修、數學延伸單元（單元二）

### 新學制選修科

  - 文科：中國文學、中國歷史、歷史、地理
  - 商科：經濟、企業、會計與財務概論
  - 理科：資訊及通訊科技、物理、化學、生物數學延伸單元（單元一）或數學延伸單元（單元二）
  - 術科：音樂、設計與應用科技

### 四社

學校的老師和同學都分別隸屬勤、儉、忠、信其中一社。

### 學會

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>|學術學會</p></th>
<th><p>|興趣學會</p></th>
<th><p>|服務隊伍</p></th>
<th><p>|運動學會</p></th>
<th><p>|綜合學會</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li>中文學會</li>
<li>英文學會</li>
<li>數學學會</li>
<li>科學學會</li>
<li>歷史學會</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>音樂學會</li>
<li>美術學會</li>
<li>橋牌學會</li>
<li>家政學會</li>
<li>戲劇及電影學會</li>
<li>棋藝學會</li>
<li>環保學會</li>
<li>社會科學學會</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li><a href="../Page/公益少年團.md" title="wikilink">公益少年團</a></li>
<li><a href="../Page/少年警訊.md" title="wikilink">少年警訊</a></li>
<li><a href="../Page/交通安全隊.md" title="wikilink">交通安全隊</a></li>
<li>中樂團</li>
<li>男童軍</li>
<li>甲寅義工隊</li>
<li>舞台工作組</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>舞蹈學會</li>
<li>乒乓球學會</li>
<li>設計與科技聯隊</li>
<li>單車學會</li>
</ul></td>
<td><p>中史茶藝讀書會</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<small>\*集郵茶藝及讀書會與中史學會合併成中史茶藝及讀書會

  - 甲寅義工隊與社會服務團合併為甲寅義工隊</small>

## 爭議事件

### 學生疑受訓導老師言語影響自殺

2017年3月21日，甲寅年總理中學一名中四男學生梁卓銘（終年16歲）疑於當天下午翹課，而被該校中四級訓導老師布志強致電聯絡後，懷疑不堪壓力，被發現在居住的元朗洪福邨洪塱樓墮樓昏迷，被送院搶救後不治。死因庭於2018年12月3日就其死因召開聆訊。根據聆訊中該學生母親的證供，布志強當晚來電告訴該學生他或會被記大過，而該學生在電話中向布志強表示：「求求你，放過我，我下次改
\!
」惟該學生之後被發現墮樓。此外，布志強供稱因「不懂安慰人」及在副校長叫他不要到達醫院的情況下，他當晚以「學校沒有指引」為由沒有到醫院向該學生母親提供協助。直到翌日7時，校長才得悉事件，布志強指因為沒有校長電話號碼，所以遲了通知校長。\[1\]\[2\]

### 教師涉嫌歧視普通話學生

2018年的4月，作為[東華三院甲寅年總理中學的非官方匿名投稿秘密的](../Page/東華三院甲寅年總理中學.md "wikilink")[Facebook專頁的](../Page/Facebook.md "wikilink")「KYD
Secrets」\[3\]，發表了一篇名為《公開信—甲寅年總理中學教職員對使用普通話的歧視行為》的投稿。\[4\]
文中指出學校任職家政老師的溫老師在課堂上對普通話使用者警告：「唔該講返廣東話，如果唔係，唔該唔好喺度讀書」，也指出訓導主任王老師挖苦、譏諷同針對喺課堂外講普通話的中一學生，有歧視普通話之疑。但由於是匿名投稿，準確性有待商確。
而帖文引來不少人留言爭論，而且更有不少網媒報導事件。\[5\]

## 其他事件

### 手足口病爆發

2006年5月，4名學生顯示[手足口病的症狀](../Page/手足口病.md "wikilink")，一般來說[手足口病只會感染小孩和嬰兒](../Page/手足口病.md "wikilink")。之後，其中一名學生被證實感染腸病毒EV-71型，[衛生防護中心於是對學校進行醫學監測](../Page/衛生防護中心.md "wikilink")。\[6\]\[7\]

### 學生確診肺結核

2018年6月，一名中五級學生確診[肺結核](../Page/肺結核.md "wikilink")，由於[肺結核有相當高的傳染性](../Page/肺結核.md "wikilink")，曾與其一同上課的學生需到粉嶺家庭醫學中心進行肺部x光片檢查，總共有過百名學生及教職員受影響。
該名陳姓同學現已痊癒。\[8\]

## 著名校友

  - [莊耀洸](../Page/莊耀洸.md "wikilink")：[香港人權監察主席](../Page/香港人權監察.md "wikilink")
  - [陳倩揚](../Page/陳倩揚.md "wikilink")：2008年度[香港小姐亞軍](../Page/香港小姐.md "wikilink")
  - [周顯揚](../Page/周顯揚.md "wikilink")：新晉電影導演
  - [陳恩能](../Page/陳恩能.md "wikilink")：著名電台節目主持、電視台體育評述員
  - [林昭儀](../Page/林昭儀.md "wikilink")：前[無綫新聞記者](../Page/無綫新聞.md "wikilink")（現任職於香港電台）
  - [文凱玲](../Page/文凱玲.md "wikilink")：香港女演員（2001年中七畢業）
  - [李聖潑](../Page/李聖潑.md "wikilink")：九龍[樂善堂主席](../Page/樂善堂.md "wikilink")\[9\]（2018年至2019年）
  - [李培埡](../Page/李培埡.md "wikilink")：九龍[樂善堂常務總理](../Page/樂善堂.md "wikilink")（2004年中七畢業）\[10\]
  - [李聖根](../Page/李聖根.md "wikilink")：九龍[樂善堂常務總理](../Page/樂善堂.md "wikilink")

## 著名教職員

  - [王潤強](../Page/王潤強.md "wikilink")：現任訓導主任，任教初中數學科。曾八次獲教育局和敬師運動委員會頒發表揚狀\[11\]。同時為[民建聯成員](../Page/民建聯.md "wikilink")，2007年首次參選區議會選舉，及後成為上水中心委員會業主主席。曾在2011年的區議會選舉中當選成為[石湖墟區議員](../Page/石湖墟.md "wikilink")\[12\]，但任期內對水貨客的處理手法備受爭議，在2015年的區議會選舉中落選於[民主黨成員林卓廷](../Page/民主黨.md "wikilink")，及後提出[選舉呈請圖推翻結果被裁定敗訴](../Page/選舉呈請.md "wikilink")。\[13\]
  - [溫建國](../Page/溫建國.md "wikilink")：現任副校長，任教設計與科技課程，曾榮獲[行政長官卓越教學獎](../Page/行政長官卓越教學獎.md "wikilink")\[14\]。在2016年開學時以保護學生為由，勸阻學生在校外派發有關香港前途與[港獨議題的宣傳品](../Page/港獨.md "wikilink")，期間被[蘋果日報訪問並報導](../Page/蘋果日報.md "wikilink")。\[15\]
  - [楊梓楓](../Page/楊梓楓.md "wikilink")：任教初中綜合科學和電腦科，曾為09-10年度東華三院甲寅年總理中學家長教師會執委會康樂\[16\]。喜好是參加電視[遊戲節目](../Page/遊戲節目.md "wikilink")，曾參加過[電視廣播有限公司的](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")《[一筆OUT消](../Page/一筆OUT消.md "wikilink")》和[亞洲電視數碼媒體](../Page/亞洲電視數碼媒體.md "wikilink")《百萬富翁2018》。在《百萬富翁2018》2018年3月8日第29集上以洋名Tony出場，最終因答錯關於《[傲慢與偏見](../Page/傲慢與偏見.md "wikilink")》女主角名字的問題，只獲得6000元離場。\[17\]

## 關連項目

  - [東華三院](../Page/東華三院.md "wikilink")

## 外部連結

  - [東華三院甲寅年總理中學](http://www.twghkyds.edu.hk/)
  - [東華三院](http://caite.fed.cuhk.edu.hk/people.php)

## 參考文獻

[Category:東華三院中學](../Category/東華三院中學.md "wikilink")
[Category:上水](../Category/上水.md "wikilink")
[T](../Category/香港北區中學.md "wikilink")
[Category:1982年創建的教育機構](../Category/1982年創建的教育機構.md "wikilink")
[Category:香港英文授課中學](../Category/香港英文授課中學.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.  <http://www.rthk.org.hk/rthk/news/expressnews/20060526/20060526_55_312584.html>
8.
9.
10.
11. <http://www.tungwah.org.hk/newsletter/東華三院甲寅年總理中學訓導主任-八次獲教育局和/>
12. <https://www.elections.gov.hk/dc2011/chi/results_north.html>
13. <http://hk.on.cc/hk/bkn/cnt/news/20161130/bkn-20161130170047029-1130_00822_001.html>
14. <http://www.tungwah.org.hk/press-release/%E6%9D%B1%E8%8F%AF%E4%B8%89%E9%99%A2%E9%82%B1%E9%87%91%E5%85%83%E4%B8%AD%E5%AD%B8%E5%8F%8A%E6%9D%B1%E8%8F%AF%E4%B8%89%E9%99%A2%E7%94%B2%E5%AF%85%E5%B9%B4%E7%B8%BD%E7%90%86%E4%B8%AD%E5%AD%B8%E6%A6%AE/>
15. <https://hk.news.appledaily.com/local/daily/article/20160903/19758568>
16. <http://www.twghkyds.edu.hk/~pta/members.html>
17. <https://www.youtube.com/watch?v=qpGy6nAhNdg>